[
  {
    "charter": 3,
    "order": 137,
    "question": "Модель общества, которая стремится обнаружить высшее, божественное начало в социуме, называется:",
    "variants": "а) реалистическая модель общества; б) натуралистическая модель общества; в) феноменологическая модель общества; г) деятельностная модель общества.",
    "correct": "в) феноменологическая модель общества;"
  },
  {
    "charter": 3,
    "order": 138,
    "question": "Социально-философское учение, которое пытается выявить закономерности естественного отбора и борьбы за существование в социально-политической практике, называется:",
    "variants": "а) антропологический эволюционизм; б) социальный эволюционизм; в) социал-дарвинизм; г) биологизаторская социология.",
    "correct": "в) социал-дарвинизм;"
  },
  {
    "charter": 3,
    "order": 139,
    "question": "Деятельностная модель общества предполагает:",
    "variants": "а) общество существует не объективно, только деятельность; б) сферы общества характеризуются разными видами деятельности; в) субъективная деятельность образует общество; г) социальное знание выражается в деятельности.",
    "correct": "б) сферы общества характеризуются разными видами деятельности;"
  },
  {
    "charter": 3,
    "order": 140,
    "question": "Понятие «деятельность» характеризует:",
    "variants": "а) творческую активность человека; б) участие в производстве материальных ценностей; в) психологический склад личности; г) способность человека целенаправленно изменять внешний мир и самого себя.",
    "correct": "г) способность человека целенаправленно изменять внешний мир и самого себя."
  },
  {
    "charter": 3,
    "order": 141,
    "question": "Феноменологическая модель общества является вариантом",
    "variants": "а) агностицизма; б) материализма; в) идеализма; г) реализма.",
    "correct": "в) идеализма;"
  },
  {
    "charter": 3,
    "order": 142,
    "question": "Процесс закрепления социального алгоритма как института с установленными правилами, нормами и действующего по определенным законам называется",
    "variants": "а) институционализация; б) инвентаризация; в) типизация; г) реификация.",
    "correct": "а) институционализация;"
  },
  {
    "charter": 3,
    "order": 143,
    "question": "Укажите соответствие между моделями общества и их авторами",
    "variants": "1) реалистическая модель общества; 2) натуралистическая модель общества; 3) деятельностная модель общества; 4) феноменологическая модель общества; а) Ш. Монтескье; б) Августин; в) А. Щютц, Т. Бергер; г) К. Маркс, Д. Белл.",
    "correct": "1) реалистическая модель общества - Ш. Монтескье; 2) натуралистическая модель общества - Августин; 3) деятельностная модель общества - А. Щютц, Т. Бергер; 4) феноменологическая модель общества - К. Маркс, Д. Белл."
  },
  {
    "charter": 3,
    "order": 144,
    "question": "Дополните предложение. … – сфера общественной жизни, в рамках которой осуществляется производство и распределение материальных благ",
    "variants": null,
    "correct": "экономика"
  },
  {
    "charter": 3,
    "order": 145,
    "question": "Дополните предложение. … – сфера общественной жизни, в рамках которой осуществляется производство и распределение духовных благ.",
    "variants": null,
    "correct": "культура"
  },
  {
    "charter": 3,
    "order": 146,
    "question": "Дополните предложение. … – сфера общественной жизни, в рамках которой осуществляется организация жизни общества.",
    "variants": null,
    "correct": "политика"
  },
  {
    "charter": 3,
    "order": 147,
    "question": "Как называется сфера общественной деятельности, в рамках которой осуществляется воспроизводство общественного человека?",
    "variants": null,
    "correct": "социальная сфера"
  },
  {
    "charter": 3,
    "order": 148,
    "question": "Укажите соответствие между сферами жизнедеятельности общества и их характеристиками",
    "variants": "1) экономическая сфера; 2) политическая сфера; 3) социальная сфера; 4) духовная сфера; а) отношения в процессе материального производства; б) деятельность государственных органов, политических партий; в) взаимодействие классов, социальных слоев и групп; г) наука, философия, искусство, нравственность, религия и т. д.",
    "correct": "1) экономическая сфера - а) отношения в процессе материального производства; 2) политическая сфера - б) деятельность государственных органов, политических партий; 3) социальная сфера - в) взаимодействие классов, социальных слоев и групп; 4) духовная сфера - г) наука, философия, искусство, нравственность, религия и т. д."
  },
  {
    "charter": 3,
    "order": 149,
    "question": "Исторический тип общества, в котором наибольший вклад в стоимость материальных благ вносит стоимость ресурсов, называется",
    "variants": "а) неиндустриальное общество; б) доиндустриальное общество; в) индустриальное общество; г) постиндустриальное общество",
    "correct": "б) доиндустриальное общество"
  },
  {
    "charter": 3,
    "order": 150,
    "question": "Тип общества, в экономике которого наблюдается преобладание сферы услуг над другими секторами экономики, называется",
    "variants": "а) неиндустриальное общество; б) доиндустриальное общество; в) индустриальное общество; г) постиндустриальное общество",
    "correct": "г) постиндустриальное общество"
  },
  {
    "charter": 3,
    "order": 151,
    "question": "Выделите основные содержательные характеристики цивилизационно-го подхода к пониманию развития общества",
    "variants": "а) признание многообразия исторического процесса; б) европоцентризм; в) констатация закономерности и единства истории; г) утверждение экономической детерминированности истории.",
    "correct": "а) признание многообразия исторического процесса; в) констатация закономерности и единства истории; г) утверждение экономической детерминированности истории."
  },
  {
    "charter": 3,
    "order": 152,
    "question": "Укажите соответствие между подходом (подходами) к проблеме общественного развития и его автором (авторами)",
    "variants": "1) формационный; 2) локально-цивилизационный; а) К. Маркс; б) Н. Я. Данилевский, О. Шпенглер, А. Тойнби.",
    "correct": "1) формационный - К. Маркс; 2) локально-цивилизационный - Н. Я. Данилевский, О. Шпенглер, А. Тойнби."
  },
  {
    "charter": 3,
    "order": 153,
    "question": "Совокупность идей и ценностных предпочтений, которые имеют значительную силу для некоторой группы лиц, называется",
    "variants": null,
    "correct": "идеология"
  },
  {
    "charter": 3,
    "order": 154,
    "question": "Политические идеологии, которые склонны к социалистическим партиям, настаивают на увеличении уровня расходов на образование, здравоохранение, окружающую среду и оборону, принято называть",
    "variants": "а) «левые»; б) «правые»; в) центристские; г) радикальные.",
    "correct": "а) «левые»"
  },
  {
    "charter": 3,
    "order": 155,
    "question": "Политические идеологии, выступающие за защиту национальных интересов, частную собственность, поддержку традиционных, в первую очередь, религиозных ценностей",
    "variants": "а) «левые»; б) «правые»; в) центристские; г) радикальные.",
    "correct": "б) «правые»;"
  },
  {
    "charter": 3,
    "order": 156,
    "question": "Социальный институт, регулирующий и контролирующий поведение индивидов",
    "variants": "а) мораль; б) право; в) монарх; г) религия.",
    "correct": "б) право;"
  },
  {
    "charter": 3,
    "order": 157,
    "question": "Философская теория, предполагающая единые стандарты политических, экономических, социальных, военных, культурных, дипломатических и других мероприятий, называется:",
    "variants": "а) антиглобализм; б) глобализм; в) социализм; г) теория мирового господства.",
    "correct": "б) глобализм;"
  },
  {
    "charter": 3,
    "order": 158,
    "question": "… – понятие, обозначающее объединение граждан по экономическим, социальным, религиозным или культурологическим вопросам, добровольно формирующих ассоциации и организации, осуществляющих регуляцию негосударственных сфер жизни, или контролирующих, корректирующих или полностью меняющих государственную регуляцию.",
    "variants": null,
    "correct": "гражданское общество"
  },
  {
    "charter": 3,
    "order": 159,
    "question": "Социально-политическая дисциплина, выдвигающая проекты будущего мироустройства, называется:",
    "variants": "а) «красный проект»; б) социальная философия; в) футурология; г) коммунизм.",
    "correct": "в) футурология;"
  },
  {
    "charter": 3,
    "order": 160,
    "question": "Футурология – это:",
    "variants": "а) учение об общественно-экономических формациях; б) область научных знаний о перспективах общественного развития; в) раздел эстетики, изучающий направления в развитии искусства.",
    "correct": "б) область научных знаний о перспективах общественного развития;"
  },
  {
    "charter": 3,
    "order": 161,
    "question": "Идею «конца истории» сформулировал:",
    "variants": "а) Ф. Фукуяма; б) К. Маркс; в) В. И. Ленин; г) О. Шпенглер.",
    "correct": "а) Ф. Фукуяма;"
  },
  {
    "charter": 3,
    "order": 162,
    "question": "Отрицательным последствием процесса глобализации является:",
    "variants": "а) углубление международного разделения труда; б) расширение международного сотрудничества; в) ослабление национальных культур; г) распространение технических достижений.",
    "correct": "в) ослабление национальных культур;"
  },
  {
    "charter": 3,
    "order": 163,
    "question": "Причиной появления глобальных проблем НЕ является:",
    "variants": "а) разобщенность человечества в планетарном масштабе; б) увеличение доли пожилых людей в структуре населения; в) противоречивость общественного развития; г) стихийность и неравномерность НТП.",
    "correct": "г) стихийность и неравномерность НТП."
  },
  {
    "charter": 3,
    "order": 164,
    "question": "Глобальной проблемой человечества является:",
    "variants": "а) усиление влияния средств массовой информации на общественное мнение; б) разрыв в уровнях экономического развития между отдельными регионами; в) рост числа неграмотных в мире; г) рост числа безработных в отдельных странах.",
    "correct": "б) разрыв в уровнях экономического развития между отдельными регионами;"
  },
  {
    "charter": 3,
    "order": 165,
    "question": "Дополните предложение. … называется ниспровержение существующего социально-политического строя силовыми методами.",
    "variants": null,
    "correct": "революция"
  },
  {
    "charter": 3,
    "order": 166,
    "question": "Общественно-политическое учение, отрицающее необходимость государственной власти и политической организации общества, называется:",
    "variants": "а) либерализм; б) социализм; в) анархизм; г) маккартизм.",
    "correct": "в) анархизм;"
  },
  {
    "charter": 3,
    "order": 167,
    "question": "Философская антропология – это:",
    "variants": "а) направление в философии XX в.; б) все философские размышления о человеке; в) все философские размышления о человеке и направление в философии XX в.; г) идеалистическая философия о человеке.",
    "correct": "в) все философские размышления о человеке и направление в философии XX в."
  },
  {
    "charter": 3,
    "order": 168,
    "question": "Выделите фундаментальные характеристики сущности человека:",
    "variants": "а) политические убеждения; б) деятельное отношение к миру; в) общественное положение; г) образовательный уровень.",
    "correct": "б) деятельное отношение к миру;"
  },
  {
    "charter": 3,
    "order": 169,
    "question": "Философское течение, в котором ведутся биолого-антропологические исследования человека:",
    "variants": "а) экзистенциализм; б) марксизм; в) персонализм; г) философия жизни.",
    "correct": "б) марксизм;"
  },
  {
    "charter": 3,
    "order": 170,
    "question": "По мнению Ф. Энгельса, основой антропосоциогенеза является:",
    "variants": "а) сознание, способность к познанию; б) наличие в человеке инстинкта самосохранения; в) труд; г) абстрактное мышление.",
    "correct": "в) труд;"
  },
  {
    "charter": 3,
    "order": 171,
    "question": "Дополните предложение. Теория взаимосвязанного процесса становления человека и общества называется",
    "variants": null,
    "correct": "социогенезом"
  },
  {
    "charter": 3,
    "order": 172,
    "question": "Религиозно-идеалистическое течение, которое считает личность высшей духовной ценностью и делает ее главным объектом философствования, называется",
    "variants": "а) фрейдизм; б) постмодернизм; в) персонализм; г) экзистенциализм.",
    "correct": "в) персонализм;"
  },
  {
    "charter": 3,
    "order": 173,
    "question": "Философское течение, предполагающее следующее о человеке: «Существование человека относится к его сущности иначе, чем существование вещей мира – к их сущности. Свобода человека предшествует его сущности, она есть условие, благодаря которому последняя становится возможной, сущность бытия человека подвешена к его свободе… О человеке нельзя сказать, что он сначала есть, а затем – он свободен; между бытием человека и его «свободобытием» нет разницы»",
    "variants": "а) экзистенциализм; б) марксизм; в) персонализм; г) структурализм.",
    "correct": "а) экзистенциализм;"
  },
  {
    "charter": 3,
    "order": 174,
    "question": "… – философское течение, которое стремится выявить инвариантные структуры любой культуры",
    "variants": null,
    "correct": "структурализм"
  },
  {
    "charter": 3,
    "order": 175,
    "question": "В философии кризис, который видится в потере человеком ясных представлений о себе и смысле своей жизни, распространении стереотипов потребительского, конформного, пассивного типа существования, ведущего к стагнации человеческой культуры, называется",
    "variants": "а) антропологический кризис; б) социальный кризис; в) этический кризис; г) ценностный кризис.",
    "correct": "г) ценностный кризис."
  },
  {
    "charter": 3,
    "order": 176,
    "question": "Понятие, обычно указывающее на неповторимые особенности каждого человека",
    "variants": null,
    "correct": "индивидуальность"
  },
  {
    "charter": 3,
    "order": 177,
    "question": "В качестве … человек рассматривается как отдельный представитель человеческого рода",
    "variants": "а) гражданин; б) экзистенция; в) индивидуальность; г) индивид.",
    "correct": "индивидуума"
  },
  {
    "charter": 3,
    "order": 178,
    "question": "Социальная сущность человека, которая представляет его как субъекта активной деятельности, носителя сознания и самосознания, называется",
    "variants": "а) индивидуальность; б) экзистенция; в) личность; г) индивид.",
    "correct": "личность"
  },
  {
    "charter": 3,
    "order": 179,
    "question": "Понятие личности стало объектом философского анализа",
    "variants": "а) в средневековой философии; б) философии эпохи Возрождения; в) философии эпохи Просвещения; г) философии XX в.",
    "correct": "г) философии XX в."
  },
  {
    "charter": 3,
    "order": 180,
    "question": "Доминирующим фактором социализации личности выступает:",
    "variants": "а) природная среда; б) специфика социальных норм; в) общение с окружающими; г) врожденные особенности человека.",
    "correct": "в) общение с окружающими;"
  },
  {
    "charter": 3,
    "order": 181,
    "question": "Дополните предложение. Философская категория, обозначающая способность человека действовать в соответствии со своими интересами и целями, опираясь на познание объективной необходимости – … .",
    "variants": null,
    "correct": "реалистический эгоизм"
  },
  {
    "charter": 3,
    "order": 182,
    "question": "Мировоззрение, которое называет наслаждение и удовольствие высшими мотивами человеческого поведения:",
    "variants": "а) эвдемонизм; б) гедонизм; в) утилитаризм; г) аскетизм.",
    "correct": "б) гедонизм;"
  },
  {
    "charter": 3,
    "order": 183,
    "question": "Мировоззрение, которое с умением извлекать пользу из всего связывает смысл жизни человека:",
    "variants": "а) эвдемонизм; б) аскетизм; в) гедонизм; г) утилитаризм.",
    "correct": "г) утилитаризм;"
  },
  {
    "charter": 3,
    "order": 184,
    "question": "Установите соответствие между понятиями этики, связанными с проблемой ценностных ориентаций, и их содержанием:",
    "variants": "1) аскетизм; 2) гедонизм; 3) утилитаризм; 4) эвдемонизм; а) крайнее воздержание, отказ от жизненных благ; б) этическое направление, радость, удовольствие, наслаждение как мотив, цель или доказательство своего нравственного поведения; в) этическое направление, считающее, что целью человеческих поступков должно быть стремление извлекать из всего пользу, благополучие; г) этическое направление, рассматривающее блаженство, счастье как мотив и цель всех стремлений.",
    "correct": "1. аскетизм - крайнее воздержание, отказ от жизненных благ; 2. гедонизм - радость, удовольствие, наслаждение как мотив, цель или доказательство своего нравственного поведения; 3. утилитаризм - стремление извлекать из всего пользу, благополучие; 4. эвдемонизм - блаженство, счастье как мотив и цель всех стремлений."
  },
  {
    "charter": 3,
    "order": 185,
    "question": "Дополните предложение. … – объекты или явления, значимые в жизнедеятельности общества, социальных групп или отдельных индивидов.",
    "variants": null,
    "correct": "Ценности"
  },
  {
    "charter": 3,
    "order": 186,
    "question": "Какой ценностью является вера:",
    "variants": "а) витальной; б) этической; в) религиозной; г) философской.",
    "correct": "в) религиозной;"
  },
  {
    "charter": 3,
    "order": 187,
    "question": "Какой ценностью является красота:",
    "variants": "а) витальной; б) этической; в) религиозной; г) эстетической.",
    "correct": "г) эстетической;"
  },
  {
    "charter": 3,
    "order": 188,
    "question": "Какой ценностью является справедливость:",
    "variants": "а) политической; б) этической; в) религиозной; г) философской.",
    "correct": "б) этической;"
  },
  {
    "charter": 3,
    "order": 189,
    "question": "Какой ценностью является достоинство:",
    "variants": "а) военной; б) этической; в) религиозной; г) эстетической.",
    "correct": "б) этической;"
  },
  {
    "charter": 3,
    "order": 190,
    "question": "Какой ценностью является здоровье:",
    "variants": "а) витальной; б) этической; в) главной; г) общечеловеческой.",
    "correct": "а) витальной;"
  },
  {
    "charter": 3,
    "order": 191,
    "question": "Суждение: «…исторически сложившийся образ жизни людей, вклю- чающий в себя ценности и нормы, верования и обряды, знания и умения, обы- чаи и установления, технику и технологии, способы мышления, деятельности, воздействия и коммуникации» является определением:",
    "variants": "а) традиции; б) идеологии; в) культуры; г) цивилизации.",
    "correct": "в) культуры;"
  },
  {
    "charter": 3,
    "order": 192,
    "question": "Соотнесите содержание понятий «культура» и «общество»:",
    "variants": "а) понятия тождественны по содержанию; б) между понятиями есть содержательная связь, но они не тождественны; в) понятия не обладают общим содержанием.",
    "correct": "б) между понятиями есть содержательная связь, но они не тождественны;"
  },
  {
    "charter": 3,
    "order": 193,
    "question": "Назовите философа, считавшего вражду к культуре прирожденным свойством человека:",
    "variants": "а) К. Ясперс; б) З. Фрейд; в) Ф. Энгельс; г) Л. Мэмфорд.",
    "correct": "г) Л. Мэмфорд."
  },
  {
    "charter": 3,
    "order": 194,
    "question": "Понятие «цивилизация» употребляется в значении (выберите несколь- ко вариантов ответа):",
    "variants": "а) синоним культуры общества; б) уровень, ступень общественного развития, материальной и духовной культуры; в) мировое сообщество, объединённое единством религии; г) эпоха деградации и упадка в противовес целостности, органичности куль- туры; д) ступень общественного развития, следующая за периодом дикости и вар- варства.",
    "correct": "б) уровень, ступень общественного развития, материальной и духовной культуры; г) эпоха деградации и упадка в противовес целостности, органичности куль- туры;"
  },
  {
    "charter": 3,
    "order": 195,
    "question": "Дополните предложение. Признаками … культуры являются распро- страненность и общедоступность.",
    "variants": null,
    "correct": "массовой"
  },
  {
    "charter": 3,
    "order": 196,
    "question": "Укажите основную отличительную черту искусства, которая отличает его от других сфер культурного творчества человека:",
    "variants": "а) системность; б) ориентация на рациональные способности психики; в) ориентация на эмоционально-чувственную сферу человека; г) многообразие проявлений.",
    "correct": "в) ориентация на эмоционально-чувственную сферу человека;"
  },
  {
    "charter": 3,
    "order": 197,
    "question": "Дополните предложение. Область знания, в которой описываются и изучаются закономерности «второй природы», называется … науками.",
    "variants": null,
    "correct": "техническими"
  },
  {
    "charter": 3,
    "order": 198,
    "question": "Способ реализации людьми конкретных сложных процессов путем расчленения их на систему последовательных, взаимосвязанных процедур и операций, которые выполняются более-менее однозначно и имеют целью дос- тижение высокой эффективности называется:",
    "variants": "а) техника; б) технология; в) алгоритм; г) операция.",
    "correct": "б) технология;"
  },
  {
    "charter": 3,
    "order": 199,
    "question": "Дополните предложение. … занимается вопросом сущности техники и влияния техники на человека.",
    "variants": null,
    "correct": "Философия техники"
  },
  {
    "charter": 3,
    "order": 200,
    "question": "Мировоззрение, идеализирующее технику, рассматривающее ее как единственный или как первостепенный детерминирующий фактор социально- го прогресса, называется:",
    "variants": "а) прогрессизм; б) технократизм; в) технический оптимизм; г) техницизм.",
    "correct": "г) техницизм."
  },
  {
    "charter": 3,
    "order": 201,
    "question": "Принцип, согласно которому техника есть бессознательное воспроиз- водство человеком самого себя; части и функции машины есть отражение органов и их функций в человеке, называется:",
    "variants": "а) принцип развития; б) принцип органопроекции; в) принцип организации; г) принцип эквивалентности.",
    "correct": "б) принцип органопроекции."
  },
  {
    "charter": 3,
    "order": 202,
    "question": "Основателем философии техники в России был:",
    "variants": "а) А. Ридлер; б) И. Бекманн; в) Э. Капп; г) П. Энгельмейер.",
    "correct": "в) Э. Капп."
  },
  {
    "charter": 3,
    "order": 203,
    "question": "Какое отношение к технике объединяет Н. А. Бердяева, О. Шпенглера и К. Ясперса:",
    "variants": "а) оптимистическое; б) пессимистическое; в) нейтральное; г) восторженное.",
    "correct": "б) пессимистическое."
  },
  {
    "charter": 3,
    "order": 204,
    "question": "Установите соответствие между мыслителями и их отношением к тех- нике:",
    "variants": "1) О. Шперглер, К. Ясперс, Т. Адорно, Н. Бердяев; 2) А. Ридлер, Э. Капп, П. Энгельмейер; а) техника является ведущим источником прогресса; б) развитие техники имеет негативные последствия для человека и культуры.",
    "correct": "1. О. Шперглер, К. Ясперс, Т. Адорно, Н. Бердяев - б) развитие техники имеет негативные последствия для человека и культуры; 2. А. Ридлер, Э. Капп, П. Энгельмейер - а) техника является ведущим источником прогресса."
  },
  {
    "charter": 3,
    "order": 205,
    "question": "Особый вид мыслительных операций, формирующийся при решении инженерных задач, позволяющий быстро, точно и оригинально направлять деятельность, называется:",
    "variants": "а) инженерия; б) инженерная деятельность; в) инженерное решение; г) инженерное мышление.",
    "correct": "г) инженерное мышление."
  },
  {
    "charter": 3,
    "order": 206,
    "question": "Навыки, в которых нуждается инженер:",
    "variants": "а) художественные; б) только научные; в) только научные и практические; г) художественные, научные и практические.",
    "correct": "в) только научные и практические."
  },
  {
    "charter": 3,
    "order": 207,
    "question": "Дополните предложение. ... – область философских исследований, ко- торая претендует на разработку нового кодекса этического отношения чело- века к человеку в условиях технической цивилизации.",
    "variants": null,
    "correct": "Информационная этика"
  },
  {
    "charter": 3,
    "order": 208,
    "question": "Дополните предложение. … – раздел этики, решающий вопросы нравст- венного / безнравственного применения ядерного оружия и атомной энергетики.",
    "variants": null,
    "correct": "Ядерная этика"
  },
  {
    "charter": 3,
    "order": 209,
    "question": "Отношение инженеров к инженерно-технической деятельности и ее ре- зультатам, предполагающее технику высшим «благом» человечества, называют:",
    "variants": "а) техномания; б) технический анимизм; в) проектный фетишизм; г) техницизм.",
    "correct": "а) техномания."
  },
  {
    "charter": 3,
    "order": 210,
    "question": "Раздел этики, который решает вопросы правильного, морально-обосно- ванного применения технических изобретений, называется:",
    "variants": "а) научная этика; б) атомная этика; в) инженерная этика; г) военная этика.",
    "correct": "в) инженерная этика."
  },
  {
    "charter": 3,
    "order": 211,
    "question": "Раздел этики, который решает вопросы правильного / неправильного использования информации в информационном обществе, называется:",
    "variants": "а) инженерная этика; б) техническая этика; в) новая этика; г) компьютерная этика.",
    "correct": "г) компьютерная этика."
  },
  {
    "charter": 3,
    "order": 212,
    "question": "Дополните предложение. ... – раздел этики, который решает вопросы нарушения естественной природы человека.",
    "variants": null,
    "correct": "Экологическая этика"
  },
  {
    "charter": 3,
    "order": 213,
    "question": "Экологический императив – это:",
    "variants": "а) нравственный закон; б) изучение глобальных моделей развития человечества; в) учет экологических требований как факторов, определяющих стратегию развития общества.",
    "correct": "а) нравственный закон."
  },
  {
    "charter": 3,
    "order": 214,
    "question": "Если инженер анализирует, то он:",
    "variants": "а) соединяет известные части так, чтобы получилось целое; б) теоретически расчленяет целостность, чтобы понять из чего состоит целое; в) создает то, что улучшает работу целого; г) выделяет наиболее существенную часть целого.",
    "correct": "б) теоретически расчленяет целостность, чтобы понять из чего состоит целое."
  },
  {
    "charter": 3,
    "order": 215,
    "question": "Если инженер применяет операцию синтеза в познании, то он:",
    "variants": "а) соединяет известные части так, чтобы получилось целое; б) расчленяет целостность, чтобы понять из чего состоит целое; в) создает то, что улучшает работу целого; г) выделяет наиболее существенную часть целого.",
    "correct": "а) соединяет известные части так, чтобы получилось целое."
  },
  {
    "charter": 3,
    "order": 216,
    "question": "Если инженер применяет операцию абстрагирования в познании, то он:",
    "variants": "а) соединяет известные части так, чтобы получилось целое; б) расчленяет целостность, чтобы понять из чего состоит целое; в) создает то, что улучшает работу целого; г) выделяет наиболее существенную часть целого.",
    "correct": "г) выделяет наиболее существенную часть целого."
  },
  {
    "charter": 3,
    "order": 217,
    "question": "Операция, результатом которой является чертеж и образец готовой технической машины, называется:",
    "variants": "а) проектирование; б) конструирование; в) изобретение; г) технологическое руководство.",
    "correct": "б) конструирование."
  },
  {
    "charter": 3,
    "order": 218,
    "question": "Если инженер использует системный подход, это значит, что он:",
    "variants": "а) учитывает, что объект состоит из частей; б) выявляет противоположные состояния объекта; в) учитывает развитие объекта; г) учитывает порядок связи составных частей объекта.",
    "correct": "г) учитывает порядок связи составных частей объекта."
  },
  {
    "charter": 3,
    "order": 219,
    "question": "Если инженер строит модель и изучает с ее помощью реально существующие объекты, он использует метод:",
    "variants": "а) моделирования; б) идеализации; в) абстрагирования; г) систематизация.",
    "correct": "а) моделирования."
  },
  {
    "charter": 3,
    "order": 220,
    "question": "Философский подход, который инженер НЕ может использовать, если ему нужно увидеть развитие какого-либо объекта:",
    "variants": "а) диалектический подход; б) синергетический подход; в) системный подход; г) эволюционный подход.",
    "correct": "б) синергетический подход."
  },
  {
    "charter": 3,
    "order": 221,
    "question": "Современный инженер должен руководствоваться этическими требо- ваниями:",
    "variants": "а) всегда; б) иногда; в) никогда; г) «зачем эта проблема инженеру?».",
    "correct": "а) всегда;"
  },
  {
    "charter": 3,
    "order": 222,
    "question": "Если инженер ориентируется на императив критического мышления, то он:",
    "variants": "а) критикует все и всех; б) смело критикует подчиненных; в) внимательно и критично относится к каждому аспекту работы; г) имеет свою политическую позицию.",
    "correct": "в) внимательно и критично относится к каждому аспекту работы;"
  },
  {
    "charter": 3,
    "order": 223,
    "question": "Профессиональным требованием к современному инженеру является:",
    "variants": "а) контроль за новейшими достижениями в технике; б) постоянное повышение квалификации в области гуманитаристики; в) телесное здоровье; г) регулярное чтение художественной литературы.",
    "correct": "а) контроль за новейшими достижениями в технике;"
  },
  {
    "charter": 3,
    "order": 224,
    "question": "Для современного инженера «проектный фетишизм»:",
    "variants": "а) допустим; б) только им руководствуется современный инженер; в) не допустим; г) в некоторых случаях неизбежен.",
    "correct": "г) в некоторых случаях неизбежен."
  },
  {
    "charter": 3,
    "order": 225,
    "question": "В чем состоят экологические требования к деятельности современного инженера:",
    "variants": "а) в непредвзятом мнении по профессиональным вопросам; б) в необходимости оценивать риски, чтобы не нанести вред природе; в) в полном запрете всех технологий, которые могут нанести вред природе; г) инженер может игнорировать любые экологические требования.",
    "correct": "б) в необходимости оценивать риски, чтобы не нанести вред природе;"
  },
  {
    "charter": 3,
    "order": 226,
    "question": "Как современный инженер связан с обществом и государством:",
    "variants": "а) не зависит от общества и государства; б) удовлетворяет потребности общества и государства; в) формирует задачи для общества и государства; г) ориентируется только на своих потенциальных потребителей.",
    "correct": "б) удовлетворяет потребности общества и государства;"
  }
]